\ \vfill{}
\begin{center}
    {
        \Large\bfseries
        \RL{شـكـر و عـرفـان}
    }
\end{center}

\begin{RLtext}
    الـحـمـد لله أولا أن وفـقـنـي لـهـذ ومـاكـنـت لأبـلـغـه لـولا أن وفـقـنـي،
    وأعـانني عـلـى إتـمـامـه ومـا كـنـت لأتـمـه لـولا أن أعـانـنـي.
    أحـمـدك اللـهـم مـلء الـسـمـاوات والأرض ومـلء مـابـيـنـهـمـا ومـلء مـا شـئـت دون ذلـك،
    لا أحـصـي ثـنـاء عـلـيـك، أنـت كـمـا أثـنـيـت عـلـى نـفـسـك.
    
    أشـكـر شـكـرا جـزيـلًا الـهـيـئـة الـمـشـرفـة عـلـى هـذا الـمـشـروع،
    الـدكـتـورة زكـريـا شـهـنـاز، الـبـروفـيـسـور سـمـاعـيـلـي كـمـال والـدكـتـور \LR{Langlois David}،
    الـذيـن لـولا نـصـحـهـم وتـوجـيـهـهـم، مـا كـان هـذا الـعـمـل قـد نـجـح.
    أشـكـر صـبـركـم عـلـى أخـطـائـي وأشـكـر تـصـويـبـكـم إيـاهـا،
    وأشـكـركـم فـوق كـل شـيء، عـلـى مـا تـعـلـمـت مـنـكـم.
    
    أشـكـر أيـضـا والـدي الـذيـن حـمـلا قـلـق هـذا الـعـمـل وتـعـبـه بـقـدر مـا حـمـلـتـهـمـا أنـا.
    وأخـي وأخـتـَيّ الـذيـن أسـنـدونـي سـاعـة تـعـبـي وأضـحـكـونـي سـاعـة حـزنـي وغـضـبـي.
    
    الـشـكـر كـذلـك لـأولـئـك الـذيـن سـاعـدونـي ولـم يـبـخـلـوا عـلـي بـمـشـورة أو رأي، 
    لا لـشـيء سـوى كـرم أنـفـسـهـم وطـيـبـة مـعـدنـهـم.
    نـزيـم ونـهـى وبـلال ونـسـيـم وزكـريـا ومـاسـيـنـيـسـا وبـرهـان ومـلـيـك وهـيـثـم والـدكـتـور إسـمـاعـيـل عـدون
    ويـحـيـى وأحـمـد وولام وسـيـلـنـا.
    
    والـشـكـر لله آخـرًا كـمـا لـه الـشـكـر أولا، 
    هـو الـذي أنـعـم عـلـي بـهـؤلاء جـمـيـعـا، وبـهـذا كـلـه
    فـالـحـمـد لـه مـلء مـا أنـعـم، والـحـمـد لـه مـلء مـا شـاء
\end{RLtext}
\vfill{}